\cleardoublepage
\phantomsection
\pdfbookmark{Ringraziamenti}{ringraziamenti}

\begin{flushright}{
    \slshape
    ``No matter what changes, it'll no longer change me!''} \\
    \medskip
    --- Bridget, \textit{Guilty Gear -STRIVE-}
\end{flushright}


\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Ringraziamenti}

\noindent \textit{Innanzitutto, vorrei esprimere la mia gratitudine al Prof. \myProf, relatore della mia tesi, per l'aiuto e il sostegno fornitomi durante la stesura del lavoro.}\\

\noindent \textit{I miei ringraziamenti vanno a tutte le persone che mi sono state vicine durante il mio percorso. Grazie Mamma e Papà per avermi concesso il privilegio di poter seguire un corso di studi universitario, per avermi sostenuto sempre da tutti i punti di vista e per amarmi sempre in modo incondizionato.
                  Grazie ai miei fratelli Vincenzo, con cui ho passato i momenti più belli della mia vita a giocare insieme a miriadi di videogiochi e a litigare su stupidaggini, che ha uno stile unico e una spensieratezza ineguagliabile che ammiro ogni giorno, e Roberta la creatura più aggraziata e bella di questo mondo, la persona per cui sacrificherei tutto, da quando sei nata hai trasformato il modo in cui vedo il mondo, ogni tuo sorriso mi manda in paradiso; ti voglio un bene infinito Roberta, aspiro un giorno a poter diventare anche solo in parte come te. Grazie anche a te Alessia per essere sempre super simpatica, ammiro la tua perseveranza e penso davvero tu sia una grande, grazie anche per le esilaranti serate trucco e ceretta a Padova!
                  Un grande grazie a mia nonna Assunta, che insieme a mio Nonno Carmelo mi ha accudito in Sicilia durante un periodo buio come la quarantena e che ha sempre creduto in me e non ha mai esitato nell'aiutarmi quando ne avevo bisogno. Le tue cotolette mi hanno cresciuto e ogni volta che le mangio mi ricordo di te, grazie per tutto quello che hai fatto per me e per la tua immensa dolcezza.
                  Grazie ai miei zii e ai miei cugini per tutte le estati passate insieme, che fosse in campagna con la mappina e la mappona di Babbo Natale o al mare a divertirci tutti insieme.}\\
\newline
\noindent \textit{
                  Grazie infinite a te Calo che mi hai aiutato a integrarmi a Padova e sei sempre stato vicino a me, dall'asilo ad oggi, senza di te la mia esperienza universitaria non sarebbe stata la stessa. Grazie a Federico Da Ros, una delle persone migliori che io abbia mai potuto incontrare in vita mia, che riesce a coinvolgere tutte le persone attorno a lui col suo carisma e che mi ha fatto scoprire molte delle mie passioni (e come fare bene la lavastoviglie).
                  Grazie a Sabrina per essere sempre stata di supporto, per le risate che ci siamo fatti insieme e per i viaggi in macchina a fare impazzire gli altri. Grazie a Pippo per tutte le serate da producer musicali e per il gambling di seconda mano, grazie a Giulio per avermi fatto scoprire il mondo della palestra e della competizione che ancora oggi mi affascinano molto. Grazie anche a te Fede Berti, anche se ci conosciamo da poco sento già uno stretto legame con te e mi diverto sempre a parlare di fatti curiosi su animali o natura insieme a te!
                  Un grande grande grandissimo grazie va al mio amico Mario, mia roccia che mi ha sempre voluto bene incondizionatamente dal primo Across, grazie per tutte le serate insieme a mangiare pizza e patatine, grazie per tutte le giornate a lavorare insieme alla man cave, grazie per tutti i viaggi fatti insieme e per tutte le mariokartate.
                  Grazie a Finn, la persona col cuore più grande che conosca, che è sempre stato lì quando avevo bisogno e che mi ha aperto gli occhi su moltissime cose, grazie per tutte le serate a giocare a Danganronpa insieme, sei una persona speciale per me e con te mi diverto moltissimo. Grazie anche a te Red per tutte le risate sulle stupidaggini che ci venivano in mente e per il tuo amore incondizionato per i tuoi amici. Grazie a tutti i miei compagni di università che sono stati vicino a me durante il percorso, dalle serate in giro per Padova dopo le feste al BlowUp alle serate DDR a Brescia, grazie a voi che mi avete accolto come se fossi un membro della famiglia (portandomi anche a raccogliere funghi!) che avete già finito il percorso e siete stati la mia luce per concluderlo a mia volta.
                  Grazie anche a tutte le persone che ho conosciuto del corso di scienze motorie, siete dei grandi e passare il tempo con voi è sempre splendido, che si viaggi fino alla Toscana o che si vada al mare insieme}\\
\newline
\noindent \textit{
                  Grazie anche alle persone che non possono essere qui. Grazie Benny per essere sempre stata la mia più grande amica anche se probabilmente, anzi sicuramente non mi sono mai meritato un'amica come te, i tuoi disegni, la tua creatività e il tuo stile mi ispirano sempre a reinventarmi e dare il meglio di me stesso per riuscire a migliorarmi. Grazie Alfonso per essere una delle persone più divertenti che io abbia mai conosciuto, dalle giornate a scuola a scherzare tra i banchi e giocare a Dokkan mentre i professori spiegavano, alle sere a casa mia a leggere One Piece, alle giornate passate su Discord insieme.
                  Grazie Nonno Carmelo, per la tua immensa conoscenza, per tutte le storielle che mi raccontavi da piccolo e le idee pazze che ti venivano in mente, grazie per tutta la felicità che portavi con te. Grazie a te Nonna Mariella, la donna più dolce, simpatica, carismatica, affettuosa, generosa, creativa, indipendente e divertente della mia vita, il tuo modo di fare e la tua spensieratezza mi hanno reso quello che sono oggi, e so che questo lato di te vivrà sempre dentro di me. Grazie Nonno Vincenzo che, anche se un po' scorbutico a volte, eri sempre felice di vedermi e di portarmi i panini col wurstel dopo scuola, grazie per avermi mostrato cos'è la volontà di un uomo che non ha mai smesso di essere educato ed elegante anche nella malattia.
                  Grazie a colui che ha vinto il mio cuore dal primo momento, Gatto, che per me è come un figlio, un fratello e un amico allo stesso tempo e che è stato con me nei momenti in cui ero solo. Infine grazie a quella pazza sfrenata di Milù.}\\
\bigskip

\noindent\textit{\myLocation, \myTime}
\hfill \myName

\endgroup
